N°116 - 23 au 29 août 2019
G7: la diplomatie mondiale
Du 24 au 26 août, il va y avoir beaucoup d’agitation dans la ville de Biarritz, dans le sud-ouest de la France. Ce ne sera pas à cause des touristes mais d'une grande réunion qui regroupe les chefs de certains des pays les plus puissants de la planète. Ça s’appelle le G7. Que va-t-il se passer ? Dans quelles autres circonstances les dirigeants mondiaux se rencontrent-ils ? C’est quoi la diplomatie ? Cette semaine, je t’emmène découvrir les coulisses du pouvoir !

Charles, 10 ans, vit à Biarritz

Charles, 10 ans, va assister à un drôle de spectacle depuis sa maison. Celle-ci se trouve dans le centre-ville de Biarritz, dans le sud-ouest de la France, où vont se rassembler les chefs de sept grandes puissances mondiales du 24 au 26 août. Ça s’appelle le G7. Un événement auquel vont assister des milliers de personnes (dirigeants, délégués, journalistes…).
Pour assurer la sécurité de tout le monde, des mesures très strictes sont mises en place. La ville va être divisée en deux zones où personne n’aura le droit de rentrer, sauf les habitants qui y vivent ou y travaillent.
Charles vit entre ces deux zones. «Mon père a récupéré à la mairie des badges qui montrent qu’on a le droit d’y rentrer, explique-t-il. Moi, je n’en ai pas, je dois juste avoir ma carte d’identité sur moi et être avec mes parents.» Dans les rues, il y aura aussi beaucoup de policiers et de gendarmes. Charles a aperçu deux hélicoptères de la police et de l’armée dans le ciel. «C’est fou, on ne voit pas ça tous les jours», lance-t-il.
A quelques mètres de chez lui, il y a la plage principale de la ville, qui sera interdite d’accès pendant le G7, tout comme la gare ou l’aéroport. Certains habitants ne sont pas contents de toutes ces complications qui vont perturber leur quotidien. Une partie des commerçants sont inquiets : ils craignent de perdre de l’argent parce que les touristes, très nombreux à Biarritz à cette période, ne pourront pas se balader dans certains endroits et aller dans leurs magasins.
Charles et sa famille sont plus confiants : «La vie continue», assure Nicolas, son père. Le jeune garçon espère voir les voitures qui transportent les dirigeants passer dans sa rue. «On n’a pas le droit de regarder avec des jumelles ou de prendre des photos, mais je garderai le souvenir dans ma tête», confie-t-il.
Biarritz, la ville où habite Charles.